_2\. 哈德良的教堂建筑。梵蒂冈门廊。使徒彼得。拉特兰教堂。圣保罗教堂。罗马的艺术活动 _ S. Giovanni ante Portam Latinam. 科斯梅丁的圣玛丽亚。希腊学校。特斯塔乔山。

哈德良为罗马教会所做的努力几乎超过了他的前任；事实上，他和他的直接继承人对建筑的热情为教皇世俗统治的第一个时期留下了不朽的表现。他从零开始建造了许多教堂，并修复了其他教堂。在他的传记中，长长的目录将它们一一列出。

圣彼得使徒彼得教堂欠他珍贵的装饰品。我们知道有一条门廊通向那里，它从哈德良墓不远处开始，人们或许可以直接从一个门进入（_Porta St. Petri in Hadrian_）。它沿着河边延伸了一段距离，是人们通往使徒彼得的通常而又有些狭窄的路线。哈德良用了 12000 多根灰木为它打下了新的地基，并重建了门廊本身。通往城外圣保罗教堂和圣洛伦佐教堂也有类似的门廊，教皇也修复了这些门廊。

在圣彼得大教堂的中庭，他重建了主楼梯和 Qadriporticus 的两侧。他在圣斯蒂芬二世的钟楼上装饰了大矿石门，这些门是他从佩鲁贾的某个寺庙里带来的。查尔斯提供了建筑用的横梁和几千磅铅来固定屋顶。天顶的穹顶已年久失修，哈德良 "按照旧式 "进行了修复。神殿前面的地板，从铁栏杆一直延伸到使徒的坟墓，都铺上了重达 150 磅的纯银板，神殿本身的内部也铺上了金板，上面描绘着神圣的故事，而神殿上方的祭坛则覆盖着成型的黄金。哈德良放置在那里的碑文表明，他和查理曼大帝本人都被浮雕成了相应的动作。碑文提到了基督：

> 他是司铎和国王的后裔、  
所以他让他们都统治世界。 
他把羊交给忠实的牧羊人彼得喂养、  
然后他把羊托付给哈德良。 
即使在城市里，忠实的他也将罗马的旗帜  
他把罗马的旗帜借给了自己挑选的仆人。 
卡罗勒斯，令人惊叹的尊贵国王，接受了这面旗帜、  
从使徒彼得手中接过旗帜，荣耀地为他祝福。 
教皇在此为他献上了救赎和统治者胜利的礼物。 
教皇在此献上，以尊贵的习俗祝圣。

在使徒墓前矗立着银质的圣人像；教皇用纯金雕像取代了它们，分别代表救世主、圣母、圣彼得、圣保罗和圣安德鲁。他将整个大殿装饰得焕然一新，富丽堂皇。每逢节日，中殿的柱子间都会挂上紫色和金色的地毯。在圣诞节和复活节、两个使徒的节日以及教皇的周年纪念日，巨大的烛台都会被点燃，烛台呈十字形悬挂在忏悔室上方凯旋门的镀银横梁上；1370 盏烛火一点燃，它就赢得了 "大灯塔 "的美名。哈德良亲自将它捐赠给了大殿。

他还将圣约翰拉特兰装饰得富丽堂皇。他修缮了宫殿的门廊，并在旁边修建了一座塔楼，用绘画和大理石将其装饰得美轮美奂。这可能就是当时已经需要翻修的撒迦利亚塔。罗马教堂的迅速消亡并不能说明那几个世纪的建筑有多坚固，而且其手段也并不总是与数量成正比。在哈德良时代，圣保罗教堂的中庭就已经荒废到牛在那里吃草的地步。即使在当时，大教堂的入口似乎也不是从台伯河，而是从侧面。哈德良用大理石铺设了这个中庭。

他给每座教堂都铺设了 20 块提亚地毯，让它们在柱子之间伸展。同时，他还雇用了数百名艺术家；他们用金银器、小提琴和拉祖尔琴演奏，创作音乐图画，用粗糙但并非完全没有灵魂的笔触绘制壁画，运气不佳的是，他们还尝试用大理石制作壁画。我们已经对罗马的马赛克艺术家是希腊艺术家表示怀疑，因为他们可能是拉文纳的艺术家。哈德良时期的一份指南也被保存了下来，其中指导艺术家们如何给麝香染色、如何给铁镀金、如何用金写字、如何制作锡石、拉祖尔石、卡蒂米亚石以及如何在艺术中使用各种矿石。这些奇怪的文字是用八世纪野蛮的拉丁文写成的。即使它只是从希腊文翻译过来的，也多少说明了当时意大利艺术的民族性。

但是，那些无数镶嵌着历史的华丽地毯都来自外国。它们的艺术来自东方，在拜占庭和亚历山大里亚得到了实践。意大利的希腊海运城市组织了罗马教会所需的珍贵丝织品贸易。蓖麻法衣和毯子的名称既表明了其面料和技术的多样性，也表明了它们起源于拜占庭帝国。地毯或_vela_的许多名称都是希腊语，通常以其故乡亚历山大、提尔、拜占庭和罗德斯命名。白袍、紫袍或蓝袍也是如此，这些袍子上装饰着宝石，绣着历史，上面有圣人或动物的形象，如鹰、狮子、狮鹫、孔雀和独角兽。罗马人在希腊语中称这些圣器为_Cymelia_，其名称也证明了它们的东方起源。总的来说，这些覆盖物、法衣和器皿的一般样式都可以在所罗门圣殿中找到，那是东方华丽崇拜的伟大宝库；教皇和主教们模仿犹太人大祭司的奇异服饰，而教堂则模仿圣殿中无数祭品的华丽和用途。金色的十字架闪烁着宝石的光芒，镶嵌着银器和珐琅，花瓶、碗、香炉、杯子和烛台上镌刻着精美的雕像。

两座古老而奇特的教堂为哈德良赢得了崇高的声誉。

今天，在城墙内的拉丁大道上矗立着一座废弃的大教堂，其中世纪的塔楼俯瞰着一片花园。这就是福音书作者圣约翰教堂。传说救世主最喜爱的使徒在多米蒂安统治时期被从推翻戴安娜神庙的以弗所带到罗马。在这里，他被扔进了一桶沸腾的油里。但先知安然无恙地从巴登出来，有关法官也不敢用其他方式折磨他。他们把他流放到一个小岛上后，他安然无恙地离开罗马，到帕特莫斯岛过着孤独的生活，在那里，上帝的灵魂向他揭示了宇宙的秘密。希腊传说中的殉难地点是以弗所，但拉丁人认为是罗马，早在四世纪，拉丁门前就有使徒殉难的地方（当然，多米蒂安时代还没有拉丁门）。不知道什么时候，这里建起了一座讲堂，如今是_S.A.的小教堂。大教堂的始建年代不详；其目前的形式可以追溯到十一或十二世纪。现在的形式可以追溯到十一或十二世纪。不过，在哈德良时期，圣约翰尼斯教堂（St Iohannis iuxta portam Latinam）就已经存在了，哈德良对其进行了重建。

在第八区，Forum Boarium 向台伯河延伸的地方，在这位教皇时期仍有几座异教神庙。其中两座位于河边和帕拉丁桥附近，至今仍然存在：它们被称为维斯塔神庙和弗图纳-维利斯神庙。在阿汶丁山下，靠近马克西姆斯广场，有一座帕特里夏（Pudicitia Patricia）神庙和几座海格力斯（Hercules）圣殿，该地区自古以来就是为海格力斯服务的。赫拉克勒斯的神庙 "Ara Maxima "也矗立在那里。基督教很早就在帕拉丁和论坛的狄奥多罗斯教堂、乔治亚教堂和阿纳斯塔西娅教堂居住，但博阿利姆论坛的这一侧几乎没有基督教的足迹。那里的神庙已经关闭，而附近的马克西姆斯圆形广场尽管遭受了巨大的破坏，但仍然保持着昔日的风貌。只有在一座宏伟古建筑的废墟中才修建了一座小教堂，其布置方式使得围廊的柱子部分裸露在外，这一点在福斯蒂娜神庙内的米兰达圣洛伦佐教堂也可以看到。在阿汶丁山该教堂的一座外楼中，仍然可以看到古老的地下室遗迹，正面的八根凹槽柱子被墙壁砌成了立面。

我们不知道这座大殿是何时建造的；在六世纪末，它已经是一座执事教堂，名为_St Maria in schola Graeca_。它的名字来源于一个自古以来就居住在这里的希腊合作社。公元七世纪和八世纪，圣母玛利亚教堂被改建成了一座教堂。在七世纪和八世纪，希腊后裔的教皇们对罗马的希腊殖民地很是青睐，由于圣像崇拜之争，该殖民地接纳了许多从拜占庭移居过来的新移民。希腊人拥有许多教堂和修道院，如维拉布罗的圣乔治、圣阿纳斯塔西娅、阿汶丁山的圣阿莱克修斯、圣伊拉斯谟、圣萨巴、圣斯蒂芬和圣西尔维斯特、坎波马索的圣玛丽等。希腊社区不仅拥有圣玛丽的执事区，而且其周围的整个地区都被称为_Schola Graecorum_，直到十世纪，那里的河岸也被称为_Schola Graecorum_。世纪时，那里的河岸被称为_Ripa graeca_。在古代，这里有许多杂志、帝国和 Annona Urbis 县的办公室。也许是为了与提图斯拱门附近的 St Maria Antiqua（或自利奥四世以来的 Nova）区分开来，才给大教堂起了这个名字。八世纪 在八世纪，_in Schola graeca_这个名字被单独使用，直到哈德良重建之后，据说才出现了_in Cosmedin_这个名字。教皇的传记作者对此的解释是，这座教堂被称为 Cosmedin（即装饰）是正确的，因为它进行了华丽的翻修。但由于拉文纳的一座教堂和那不勒斯的另一座教堂也使用了相同的姓氏，因此这个姓氏很可能来自君士坦丁堡的一个地方。这是因为移居意大利的希腊人出于虔诚，将他们的一些本地姓氏转移到了意大利。在拉文纳有一座圣玛丽亚教堂_in Blachernis_，以纪念拜占庭普尔切里亚皇后的同名教堂，甚至在罗马阿汶丁山的一个地方也被称为_ad Balcernas_或_Blanchernas_。

哈德良发现那座教堂是一座被毁坏的演说厅，旧神庙的废墟仍然耸立在那里。他让人拆除了这些巨大的石灰岩块，然后修建了一座有三个中殿和一个门廊的大殿。九世纪中叶以后，尼古拉一世对它进行了改建，后来卡利斯图斯二世和其他教皇也对它进行了改建。只有美丽的钟楼可以追溯到八世纪。该教堂建于八世纪。钟楼与所有古罗马塔楼一样，呈方形，没有塔尖，高 162 掌，由七排窗户隔开，其中三排窗户由小圆柱隔开。教堂前庭有一些八世纪的有趣碑文。这些碑文是 Dux Eustachius 和一位 Gregorius 的捐赠契约，字体非常粗糙。这些人将许多地块遗赠给了教堂，包括特斯塔西奥山上的葡萄园。我们在此引用这些碑文只是为了这座著名的山丘，因为特斯塔西奥这个名字是第一次在这里被提及。在阿汶丁山、城墙和台伯河之间，它高 35 米，是一座由破碎的双耳瓶堆砌而成的人工金字塔，象征着古罗马破碎的辉煌。人们不知道这些用于向海外运送产品的大型、简单的粘土器皿碎片是何时开始堆积的，也不知道花了多长时间才完成这堆碎片。它似乎不是在公元二世纪之前形成的。邻近的台伯河上的帝王宫殿中，无数的双耳瓶不得不在仓库中消亡，这就是它堆积的原因。罗马人称这个逐渐增大的土丘为_Mons Testaceus_，即碎片山，中世纪有一个丰富的传说，说它是由支流民族将他们的金银珠宝带到罗马时所盛放的碎瓶形成的。
